\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Salah satu kegiatan yang ada pada suatu universitas adalah penjadwalan kuliah. Penjadwalan kuliah adalah masalah menempatkan waktu dan ruangan kepada sejumlah kuliah, tutorial, dan kegiatan akademik sejenis, dengan memperhatikan sejumlah aturan yang berhubungan dengan kapasitas dan lokasi dari ruangan yang tersedia dan sejumlah aturan lain yang berkaitan dengan toleransi untuk dosen, dan hubungan antara mata kuliah. Penjadwalan kuliah dalam suatu kampus merupakan suatu masalah yang kompleks. Selain dilihat dari sisi mahasiswa, juga harus dilihat dari sisi dosen, yaitu kemungkinan dosen akan mengajar lebih dari satu mata kuliah, sebab ada kemungkinan jumlah mata kuliah dan jumlah dosen tidak sebanding, sehingga harus dipikirkan solusi agar dosen tidak mengajar dua mata kuliah berbeda pada hari dan jam yang sama. Selain itu, harus dipertimbangkan juga ketersediaan ruangan kelas sehingga kegiatan perkuliahan dapat dilaksanakan. 
\par Masalah penjadwalan mata kuliah ini akan menjadi sangat kompleks ketika melibatkan puluhan bahkan ratusan dosen, ruangan dan mata kuliah yang ditawarkan karena semakin banyak kombinasi dari komponen yang mungkin terjadi, dimana dalam pemilihan kombinasi harus diperhatikan aturan-aturan yang telah ditetapkan dalam pembuatan jadwal. Untuk itu diperlukan suatu metode yang dapat menyelesaikan permasalahan kompleksitas penjadwalan kuliah tersebut. Salah satu metode yang dapat digunakan adalah dengan menggunakan pendekatan algoritma genetika.
\par Algoritma genetika merupakan pendekatan komputasional untuk menyelesaikan masalah yang dimodelkan dengan proses biologi dari evolusi. Algoritma ini merupakan salah satu algoritma yang sangat tepat digunakan dalam menyelesaikan masalah optimasi kompleks, yang sulit dilakukan oleh metode konvensional. Diharapkan dengan digunakannya algoritma genetika ini akan diperoleh optimasi penjadwalan yaitu kondisi dimana terjadi kombinasi terbaik untuk pasangan mata kuliah dan dosen pengajar secara keseluruhan, tidak ada permasalahan bentrokan jadwal matakuliah, serta ketersediaan ruang yang cukup dan sesuai secara fasilitas untuk seluruh mata kuliah yang ada. 


\section{Rumusan Masalah}
Permasalahan yang teridentifikasi pada pembuatan penjadwalan kuliah di atas yaitu 
\begin{enumerate}
 Masih manualnya pelaksanaan pembuatan jadwal perkuliahan, yang mana penjadwalan kuliah secara manual sering menyebabkan human error berupa bentrokan pemakaian ruang kelas dan jadwal dosen untuk mengajar. 
   
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}
Sesuai dengan latar belang di atas, maka masalah yang teridentifikasi diantaranya adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{Genetika} pada penjadwalan yang mampu lebih tepat lagi?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
 membangun aplikasi untuk pembuatan jadwal perkuliahan dengan menerapkan algoritma genetika untuk menghasilkan jadwal perkuliahan yang  dapat  meminimalkan bentrokan matakuliah dengan waktu mengajar dosen, serta penggunaan ruangan yang efisien untuk seluruh mata kuliah yang ada
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini digunakan dalam studi kasus di Politeknik Pos Indonesia.
    \item Tools yang digunakan dalam perancangan sistem menggunakan \textit{UML (Unified Modelling Language)} dengan tahapan \textit{use case diagram, class diagram, sequence diagram, activity diagram, }dan \textit{statechart diagram}.
    \item Penerapan Metode \textit{Genetika} sebagai algoritma untuk meminimalisir bentrok penjadwalan. 

    
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan Tugas Akhir ini terbagi dalam 7 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship 1 yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
    \par Dalam bab ini akan membahas mengenai sejarah perusahaan, visi-misi perusahaan,  strategi perusahaan, struktur organisasi perusahaan, job description perusahaan dan deskripsi/ruang lingkup internship.
    \item \textbf{BAB IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB V ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan input/output sistem. Perancangan program disesuikan dengan menggunakan program terstruktur.
    \item \textbf{BAB VI PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Pada bab ini berisi terhadap pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.
    \item \textbf{BAB VII PENUTUP}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan dan saran mengenai penelitian.
\end{itemize}










